\chapter*{Выдержки из Груневега про Киев}

Am 16. Octobris futterten wir tzu Brussilow, Brussilow S.> 5 meiln von Korestischow. Diese liegt im walde aneinen Aus, ist mit kreutzhöltzern umbsetzt. Es ist ein wuest stetlein, hatt am Ringe ein schlos, und in mitte des riengs eine cerkew. Nachtlagerten im walde.

Am <1584. October> 17.Octobris fueren wir vorbey einen hogen runden waell, der liegt ihm diecken walde, hat ein klein feit umb sich und ist von weits mit einem graben umbgeben. Die inwoner nennen ihn das Los, <Los> ich ging ihn obene rings umme. Futtertenim walde. Fueren über den flues Roman. Roman fl> Nachtlagertenn im walde, beim flusse Boerßgowka <Boersgofka fl.> genant, 8 1/2 meiln von Brussilow.

Die Reussen, die weile sie hören wie eine mechtige statt Kiof was, das sie ist gewesen der sietz ihrer Fuersten, das sie die kronik wegen ihres krieges unde wichtiger geschiente öfters gedencket, das man noch heutte das köstliche werkder kierche Zophie vor äugen hatt, auche etliche meilen umher tzerstört gemewrs siet, sprechen sie, die Statt sey sieben teutzer meilen weit gewesen, gleuben auch ihrer fiele, es sey Troya am selben ortte standen. 

Und derhalb sprechen sie, man habe diesem wasser dofonn solchen namen geben, das dabey derr Barßcz markt was, und an dem orte, dawir lagen. 

Kiow achte ich, ist wol groesaber nimmer nach dergewesen, Reussenn meilen, eine deutze meile, wen siegefierekt wirt, machet sie eine groese statt, Dantzigk hatt sie kaume und schetze, das sie kaume grösser ist gewesen als itzt Dantzigk in allem ist. Das mochte sein, ob gleich diezer ohrt weit von der stat wie itzt was, dennoch konte er ein barßcz platz oder merkt geheissen werden, all ob man gleich sein tage keinen barßcz daauffe feyel hätte. 

Datzu kaufen die Reussenn seiden oder niemmer barßcz, sondern machet in ein jeder selbst in seinem hauze, dieweile er ihr tegliche speise und drank ist. 

Solte man <1584. October> nach barßcz vor einen pfenning etliche meilen loeffen, der soltte auch wol baltte weins wierdig sein. Ist darume eine grobe irrunge (doch nicht wunder) untter dem groben folcke, das da Kiow in ihrem floer was auf 7 meilnn ausgestrekt, niergends barßcz feyel was nur an diesem ortte, tzu welchem itzt von Kiow 1 1/2 meilen sein. So wes man auch, das Troya in klein Asien baltte bey dreyhundert meiln von Kiow liegt.

